%--8<-------------------------------------
\documentclass[10pt,a4paper]{memoir}
\RequirePackage[italian]{babel}

\RequirePackage[usenames, dvipsnames]{xcolor}   % gestione colori
\RequirePackage[colorlinks, hyperindex, pagebackref,
                linkcolor=RoyalBlue, filecolor=RoyalBlue,
                citecolor = black, urlcolor=RoyalBlue]{hyperref}

\RequirePackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\RequirePackage{tikz}
\usetikzlibrary{
  arrows,%
  arrows.meta,
  through,
  automata,%
  backgrounds,%
  calc,%
  circuits.ee.IEC,
  decorations.markings,%
  decorations.shapes,%
  decorations.text,%
  decorations.pathreplacing,%
  fit,%
  matrix,%
  mindmap,%
  patterns,%
  positioning,%
  intersections,%
  shapes,%
  shapes.geometric,
}
\RequirePackage[most]{tcolorbox}
\RequirePackage[inline]{enumitem} % elenchi
\RequirePackage{multicol} % testo su più colonne

\usepackage{iftex}
\ifpdftex\typeout{************* PDFTeX*****************}
  \RequirePackage[T1]{fontenc}
  \RequirePackage[utf8]{inputenc}% non più necessario, ma non disturba
  \RequirePackage{stix2} % font

\else
  \ifluatex\typeout{************* LuaLaTeX *****************}
    \usepackage{fontspec}
    \setmainfont{STIX}[Ligatures=TeX]
    \usepackage[math-style=ISO]{unicode-math}
    \setmathfont{STIX Two Math}
  \fi
\fi

\usepackage{lipsum}

\newcommand{\numnameref}[1]{\ref{#1} \nameref{#1}}

\newenvironment{htmulticols}[1]%
{\ifdefined\HCode                          % compilazione htlatex
\else
\begin{multicols}{#1}
\fi
}
{\ifdefined\HCode                          % compilazione htlatex
\else
\end{multicols}
\fi
}

\newcommand{\affiancati}[4]{
  % Sintassi: \affiancati{larg1}{Larg2}{testo1}{testo2}
  % Esempio di chiamata:
  % \affiancati{.48}{.48}{testo 1}{testo 2}
  \noindent\begin{minipage}{#1\textwidth}
    #3
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{#2\textwidth}
    #4
  \end{minipage}
}

\newenvironment{alternativetext}[1]{}{}

\NewDocumentCommand \immagine{s O{1} m m}{
  % Macro for placing image with:
  % - Alternative text,
  % - scale (default value: 1),
  % - centered without an asterisk, with asterisk does NOT center the image.
  % Examples:
  %% \immagine{}{}
  %% \immagine{Alternative text}{\miaimmagine}
  %% \immagine[.5]{Alternative text}{\miaimmagine}
  %% \immagine*[.5]{Alternative text}{\miaimmagine}
  %
  \begin{alternativetext}{#3}
  \IfBooleanF{#1}
    {\begin{center}}
  \scalebox{#2}{#4}
  \IfBooleanF{#1}
    {\end{center}}
  \end{alternativetext}
}

\newcommand{\colortheo}{green}
\newcommand{\colortit}{green}
\newcommand{\coloresem}{yellow}

\theoremstyle{plain}
\tcbset{
theostyle/.style={fonttitle=\bfseries\upshape, fontupper=\slshape,
colback=\colortheo!5!white, colframe=\colortheo!50!black,
theorem style=plain, coltitle=\colortit!30!black}
}

\ifdefined\HCode
\tcbset{
esemstyle/.style={
fonttitle=\bfseries\upshape, fontupper=\slshape,
arc=0mm, colback=\coloresem!5!white, colframe=\coloresem!50!black,
theorem style=plain, coltitle=\coloresem!30!black}
}
\else
\tcbset{
esemstyle/.style={
fonttitle=\bfseries\upshape, fontupper=\slshape,
enhanced jigsaw, breakable,
arc=0mm, colback=\coloresem!5!white, colframe=\coloresem!50!black,
theorem style=plain, coltitle=\coloresem!30!black}
}
\fi

\newtcbtheorem[number within=chapter]{teorema}{Teorema}
              {theostyle}{th}

\newtcbtheorem[number within=chapter]{esempio}{Esempio}
              {esemstyle}{esem}


\DeclareRobustCommand{\IR}{{}^*\hspace{-.12em}\mathbb{R}}
\DeclareRobustCommand{\IC}{{}^*\hspace{-.12em}\mathbb{C}}
\DeclareRobustCommand{\IN}{{}^*\hspace{-.12em}\mathbb{N}}
\DeclareRobustCommand{\IZ}{{}^*\hspace{-.12em}\mathbb{Z}}
\newcommand{\pint}[1]{\left \lfloor #1 \right \rfloor} % parte intera.

\newcommand{\disegno}[2][5]{% Inizializza un disegno
  % Sintassi: \disegno[dimensione unità]{comandi grafici}
  % Esempi di chiamata:
  % \disegno{\draw (0, 0) -- (4, 6);}
  % \disegno[3]{\draw (0, 0) -- (4, 6);}
\begin{tikzpicture}[x=#1 mm, y=#1 mm, smooth, line cap=round]
  #2
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\segorientato}[3][black]{% Segmento orientato ERA \assev
  % Sintassi: \segorientato[parametri]{pi}{pf}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\segorientato{(0, 0)}{(4, 6)}}
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}, #1] #2 -- #3;
}

\newcommand{\asse}[5][black]{
  % Asse: aggiunge una variabile al segmento orientato.
  % Sintassi: \asse[parametri]{pi}{pf}{posizione var}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asse{(-7, -2}{(+7, 5}{below right}}{t}
  \segorientato[#1]{#2}{#3}
  \node [#4] at #3 {$#5$};
}

\newcommand{\asseo}[5][black]{% Asse orizzontale. ERA: \asse
  % Sintassi: \asseo[parametri]{xi}{xf}{y}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asseo{-7}{+7}{0}{t}}
  \asse[#1]{(#2-.3, #4)}{(#3+.3, #4)}{below}{#5}
}

\newcommand{\segmentocontrattini}[4][black]{% Segmento con trattini.
  % Sintassi: \segmentocontrattini[parametri]{xi}{xf}{y}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\segmentocontrattini{-7}{+7}{0}}
  \foreach \x in {#2, ..., #3}
    \draw[very thin] (\x, #4-0.1) -- (+\x, #4+0.1);
  \draw [#1] (#2-.3, #4) -- (#3+.3, #4);
}

\newcommand{\assecontrattini}[5][black]{% Asse con trattini da sx a dx.
  % Sintassi: \assecontrattini[parametri]{xi}{xf}{y}{var}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\assecontrattini{-7}{+7}{0}{t}
  \foreach \x in {#2, ..., #3}
    \draw[very thin] (\x, #4-0.1) -- (+\x, #4+0.1);
    \asseo[#1]{#2}{#3}{#4}{#5}
}

\newcommand{\microscopio}[7]{%
  % Sintassi: \microscopio{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}
  %                       {postoetichetta}{etichetta}
  % Esempio di chiamata:
  % \disegno{\microscopio{(8, 5)}{2}{120}{-50}{2}
  %                      {(7.6, 10)}{$\times\infty$}}
  \draw [color=gray, fill=white, line join=round] #1 -- +(#3: #2)
        arc [start angle=#4, delta angle=350, radius=#5] -- cycle;
  \node [gray] at #6 {\footnotesize #7};
}


\newcommand{\microscopioa}{% Microscopio per vedenodere 5,004.
    \disegno{
    \assecontrattini{-1.}{+6.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1}
          (5, 0) [below] node{5};
    \microscopio{(5, 0)}{1.5}{90}{-50}{3.5}{(5.5, 7.5)}{$\times 10^3$}
    \segmentocontrattini{-.4}{+5.9}{4.5}{1}
    \draw (2.7, 4.5) [left] node [rotate=90] {5,000} 
          (3.7, 4.5) [left] node [rotate=90] {5,001}
          (0.7, 4.5) [left] node [rotate=90] {4,998};
    }
}

\newcommand{\microscopiob}{% Microscopio per vedere -3,000002.
    \disegno{
    \assecontrattini{-4.}{+3.3}{0}{x}
    \draw (0, 0) [below] node{0} (1, 0) [below] node{1}
          (-3, 0) [below] node{-3};
    \microscopio{(-3, 0)}{1.5}{70}{-115}{3.5}{(2.5, 7.5)}{$\times$ \dots}
    \segmentocontrattini{-4.2}{+2.15}{4.5}{1}
    \draw (-1.0, 4.5) [left] node [rotate=90] {$-3,000002$};
    }
}



\begin{document}

\chapter{I numeri iperreali $\IR$}

In questo capitolo verranno presentate le caratteristiche dei numeri 
iperreali e li useremo per modellizzare e risolvere nuove classi di 
problemi. 
La conoscenza di questi nuovi numeri non è molto 
diffusa neanche fra i matematici, perché sono abituati da più di un secolo 
e mezzo a procedimenti più impegnativi e sofisticati.
La ragione per la quale noi ne faremo uso è che questi nuovi numeri 
rendono certi concetti più semplici e immediati, senza per questo nuocere 
al rigore e alla precisione dei ragionamenti.


\section{Retta iperreale e strumenti ottici}
\label{sec:iperr_retta}
% 
% Abbiamo accettato facilmente l'idea che 
% ad ogni numero reale corrisponda un punto della retta e ad ogni 
% punto della retta corrisponda un numero reale. 
% Questa affermazione non è un teorema dimostrato, è un postulato. 
% Fa parte del modello di numeri usato, questa idea è caratteristica dei 
% numeri reali. 
% 
% Ma dato che ora stiamo cambiando modello, cambiamo anche questo postulato. 
% Lo riformuliamo così:
% 
% \begin{postulato}{}{}
% Ad ogni numero iperreale corrisponde un punto della retta (iperreale) e ad 
% ogni punto della retta (iperreale) corrisponde un numero iperreale.
% \end{postulato}
% 
% \pagebreak %--------------------------------------------
% 
% Oppure:
% 
% \begin{postulato}{Retta iperreale}{}
% C'è una corrispondenza biunivoca tra i numeri iperreali e 
% i punti della retta.
% \end{postulato}
% 
% Abbiamo già una certa abitudine a rappresentare numeri reali sulla retta, 
% per rappresentare i numeri iperreali dobbiamo procurarci degli strumenti 
% particolari: \emph{microscopi}, \emph{telescopi}, \emph{grandangoli} 
% \emph{non standard}.
% 
% Diamo una sbirciata al loro manuale di istruzioni.


\subsection{Microscopi}
\label{subsec:iperr_microscopio}

Il microscopio permette di ingrandire una porzione di retta. 
Per esempio un microscopio permette di visualizzare i seguenti numeri:

\begin{esempio}{}{}
~

\begin{htmulticols}{4}
\begin{itemize}[left=0mm, nosep]
 \item \(+4,998\)
 \item \(-3,000002\)
 \item \(2-3\epsilon\)
 \item \(-4+2\delta\)
\end{itemize}
\end{htmulticols}

\affiancati{.48}{.48}{
\immagine[.7]
{Figura: un microscopio con fattore di ingrandimento\(10^3\) 
per visualizzare 4,998.}
{\microscopioa}
}{
\immagine[.7]
{Figura: un microscopio con fattore di ingrandimento \dots 
per visualizzare 3,000002.}
{\microscopiob}
}

% \affiancati{.48}{.48}{
% \immagine[.7]
% {Figura: un microscopio con fattore di ingrandimento\(10^{27}\) 
% non permette di separare 2 da \(2-3\epsilon\).}
% {\microscopioc}
% }{
% \immagine[.7]
% {Figura: un microscopio con fattore di ingrandimento \(\frac{1}{\epsilon}\) 
% permette di separare 2 da \(2-3\epsilon\).}
% {\microscopiod}
% }

\end{esempio}

\section{Numeri iperinteri}
\label{sec:iperr_iperinteri}

Per dare una definizione rigorosa dei numeri Iperinteri possiamo usare 
la funzione \emph{parte intera} di un numero: che si 
indica con il simbolo: \(\pint{x}\). 

I numeri \textbf{iperinteri}, \(\IZ\), sono i numeri iperreali uguali 
alla loro parte intera.

I numeri \textbf{ipernaturali}, \(\IN\), sono i numeri iperinteri 
non negativi.


\end{document}
%--8<-------------------------------------
